### Билет 25. 

#### Механизмы вывода СОЗ (ЭС). 

> Из Попова и лекции 8.2 традиционной книги

Управляющий компонент экспертных систем обычно называют *интерпретатором (механизмом вывода)*. Задача механизма вывода состоит в том, чтобы на основании текущего состояния рабочей памяти определить, какой модуль и с какими данными будет работать. По окончании работы текущего модуля (правила) механизм вывода проверяет условия окончания задачи, и если они не удовлетворены, то выполняется очередной цикл. Каждый модуль (правило) снабжается образцом, т.е. описанием, указывающим, при выполнении каких условий этот модуль (правило) может приступить к работе.

![](../images/q25_1.jpg)

В общем случае каждый из этапов использует в своей работе три источника знаний: *рабочую память*, *базу знаний* и *память состояний*. Для повышения эффективности функционирование системы на каждом из этапов направляется *стратегиями управления*, т.е. некоторыми эвристическими правилами.

Рассмотрим этапы работы механизма вывода.

**1. Выборка**

На этапе выборки осуществляется определение подмножества элементов рабочей памяти и подмножества правил (модулей) базы знаний, которые могут быть использованы в текущем цикле. При реализации этапа выборки обычно используется один из двух подходов. 

Первый подход, называемый иногда *синтаксической выборкой*, выполняет грубый отбор знаний, данных и (или) правил, которые могут быть полезны в текущем цикле. Основанием для выборки знаний в данном случае являются формальные (синтаксические) знания, встроенные в систему разработчиком.

Второй подход, называемый иногда *семантической выборкой*, осуществляет отбор знаний на основании таких сведений, как модель предметной области, разбиение задачи на подзадачи, текущие цели и т.п. Семантические знания, используемые на этапе выборки, вводятся в систему экспертом, например, в виде метаправил. 

В результате работы этапа выборки происходит выделение активного набора данных и активного набора правил (модулей), т.е. осуществляется *фокусирование* внимания системы на определенном ограниченном количестве данных и правил (модулей).

**2. Сопоставление**

На этапе сопоставления определяется, какие активные модули и на каких активных данных готовы к работе. Модуль готов к работе, если среди активных данных есть данные, удовлетворяющие условиям этого модуля, указанным в его образце. Такие модули называются *означенными*. 

Результатом работы этапа сопоставления является набор означенных модулей. Набор означенных модулей часто называют *конфликтным набором*, подчеркивая этим тот факт, что к работе готовы все модули набора, но механизм вывода не знает еще, какой из них предпочесть.

**3. Разрешение конфликтов**

На этапе разрешения конфликтов механизм вывода выбирает из конфликтного набора те означивания, которые будут выполняться в текущем цикле. На данном этапе интерпретатор оценивает означенные модули с точки зрения их полезности при достижении текущей цели. Подчеркивая этот факт, данный этап иногда называют этапом планирования. Для разрешения конфликтов используется *фактор уверенности*.

**4. Выполнение**

На этапе выполнения осуществляется исполнение правил (модулей), выбранных на этапе разрешения конфликтов. В ходе этого этапа осуществляется модификация рабочей памяти, выполняются операции ввода-вывода и изменяется память состояний интерпретатора.

#### Семантический анализ текста (общий алгоритм).

*Семантический анализ* - преобразование обобщённой синтаксической структуры предложения, полученной на этапе СИА, в форматы некоторого семантического языка. Т.е. переход от поверхностного "оформления" факта ПрО к логико-смысловому значению факта ($`\gamma_j^* \to \gamma_j`$).

1. В зависимости от используемой модели представления знаний производится классификация входных слов на различные группы с учётом способа представления информации (декларативный/процедурный), организации словарной информации (предикаты, понятия, характеристики).
2. Осуществляется перенос предикативных, комплетивных и обстоятельственных СИО (синтаксических отношений) на слово, являющееся предикатом действия.
3. Осуществляется выбор канонической формы слова с моделью управления.
4. Производится замена СИО, входящих в МУ, на семантические отношения и проверка замены на правильность.
5. Обрабатываются обстоятельственные СИО как информация, вспомогательная к данному предикату действия. Оформляется в виде таблицы.
6. Производится заполнение всех актантов модели управления соответствующими словами входного предложения (понятиями).
7. При наличии в запросе параметров, требующих обращения к базе данных, формируются запросы к БД.
8. После обработки слов с МУ синтаксическая структура предложения разбивается на ряд поддеревьев, составляющих именную группу и далее производится обработка ИГ как слов без модели управления. Т.е. появляются новые вершины в семантическом графе, отражающие умолчания.

Пример:

![](../images/q25_2.jpg)